\chapter{Einleitung} \label{ch:einleitung}

Im Rahmen dieses IT-Projekts wurde das System \gls{cybrail} entwickelt, um die Integrität und Transparenz akademischer Prüfungen signifikant zu verbessern.\\
Mit der fortschreitenden Digitalisierung von Prüfungsprozessen gewinnt der Einsatz von Tools wie dem \gls{seb} zunehmend an Bedeutung, da sie gewährleisten, dass Prüfungen unter fairen Bedingungen durchgeführt werden und unerlaubte Hilfsmittel ausgeschlossen bleiben. Allerdings stellt die Auswertung der durch den \gls{seb} generierten Protokolle (Logs) bislang eine erhebliche Herausforderung dar, insbesondere wenn es darum geht, potenziell verdächtige Aktivitäten in Echtzeit oder im Nachhinein zu identifizieren und adäquat darauf zu reagieren.

\section{Safe Exam Browser}
Der \gls{seb} ist ein abgesicherter Browser, der speziell für Prüfungen an Schulen entwickelt wurde. 
Seine Funktionalität ist stark eingeschränkt, um die den Studierenden zur Verfügung stehenden Hilfsmittel erheblich zu beschränken.
Der \gls{seb} wird auch an unserer Hochschule eingesetzt, weshalb der Fokus dieses Projekts auf diesen Browser ausgerichtet ist. 
Zu den Funktionen des \gls{seb} gehören unter anderem Prüfungen, ob unerlaubte Programme im Hintergrund laufen, ob der Bildschirm geteilt wird, und es wird verhindert, dass Studierende die \gls{seb}-Umgebung verlassen, andere Programme öffnen oder Copy-Paste verwenden. 
Somit bildet der \gls{seb} eine solide Grundlage, um faire Prüfungen zu ermöglichen und Betrug zu verhindern.
\section{Cheating with SEB}
Jedoch hat jedes System auch gewisse Schwächen.

\subsection{Virtuelle Machine}
Frühere Versionen des \gls{seb} konnten durch den einfachen Austausch einer Programmdaten so verändert werden, dass der Browser in einer \gls{vm} gestartet werden konnte. 
Dies wird eigentlich durch mehrere komplexe Prüfungen unterbunden, die den Start in einer \gls{vm} verhindern sollten. 
Diese Manipulation konnte jedoch mit einer etwa fünfminütigen Google-Suche leicht und unkompliziert durchgeführt werden. 
Dadurch ist es möglich, den \gls{seb} in einem Fenster oder auf einem zweiten Bildschirm auszuführen, während auf dem Hostsystem – also dem System, das die \gls{vm} betreibt – nach Lösungen gegoogelt, Videoanrufe durchgeführt oder Aufzeichnungen gemacht werden können.\\
Dennoch gab es bereits in diesen Fällen gewisse Indizien in diversen Logdateien, die auf einen Missbrauch hinwiesen. 
Beispielsweise wird geloggt, wenn sich die Bildschirmauflösung ändert, was passiert, wenn die Fenstergröße der \gls{vm} angepasst wird oder der Bildschirm in den Vollbildmodus wechselt. 
Der \gls{seb} verfügt zudem über eine Integritätsprüfung, um Modifikationen festzustellen.\\
Beide dieser Indizien werden jedoch lediglich in Logdateien geschrieben. 
Ohne eine Auswertung und Sammlung der Logdateien erfährt der Prüfer oder die Aufsichtsperson nichts von solchen Vorfällen.

\subsection{Automatisches Tippen}
Ein weiterer Angriffsvektor ist nahezu unentdeckbar: das automatische Eintippen von Zeichen anstelle des normalen Copy-Pastes. 
Dies könnte entweder durch auf dem Gerät laufende Software geschehen, die nicht durch den \gls{seb} blockiert wird – hier würde nur eine Whitelist helfen, da ein solches Programm beliebig benannt werden kann – oder durch einen Hardware-Dongle, der beispielsweise Text von einem anderen Gerät automatisch eintippt. 
So könnten Lösungen auf einem zweiten Gerät gesucht oder unter den Studierenden geteilt und anschließend schnell und bequem automatisch eingetippt werden.

\subsection{SEB Server}
Alle Informationen, die in Logdateien gespeichert werden, liegen zunächst auf dem Client des Nutzers und sind somit unzugänglich für die unmittelbare Erkennung von auffälligem Verhalten. 
\gls{seb} bietet jedoch die Möglichkeit, einen optionalen \gls{seb}-Server einzusetzen. 
Dieser kann an der Hochschule aufgesetzt werden und nach korrekter Konfiguration des Servers sowie der Konfigurationsdatei für den Client – welche vor Beginn der Klausur direkt von Moodle geladen werden kann – Logdateien vom Client empfangen. 
Dies stellt jedoch die gesamte Funktionalität des Servers dar; 
es findet keine automatische Auswertung der Logs statt, was bedeutet, dass ein Mensch versucht – vermutlich stichprobenartig – Auffälligkeiten zu finden. 
Dies ist jedoch sehr schwierig, es sei denn, man ist mit der Funktionsweise des \gls{seb} vertraut.

\section{Lösung}
Eine offensichtliche Lösung wäre ein Tool, das diesen Prozess möglichst generisch und erweiterbar automatisiert: CYBRAIL – Cyber Barrier for Reliable Academic Integrity and Log-analysis.\\
Das zentrale Ziel von \gls{cybrail} ist es, diesen Mangel durch die Automatisierung des Prüfungsprozesses zu beheben und den verantwortlichen Professoren eine effiziente, möglichst in Echtzeit ablaufende Kontrolle und Auswertung der SEB-Logs zu ermöglichen. Dies umfasst die Entwicklung von Algorithmen zur automatisierten Analyse und Klassifizierung der Log-Daten, um Verdachtsfälle unerlaubter Mittel schnell und präzise zu erkennen und gleichzeitig entsprechende Beweismittel bereitzustellen. Ein weiteres wichtiges Merkmal von \gls{cybrail} ist die Bereitstellung einer modularen Systemarchitektur mit flexiblen Schnittstellen, die es ermöglicht, weitere Prüfmechanismen bei Bedarf problemlos zu integrieren.\\
Durch diese Lösung sollen sowohl die Zuverlässigkeit und Transparenz des Prüfungsprozesses als auch die Nachvollziehbarkeit der Prüfungsergebnisse erheblich gesteigert werden.




